% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=DS,mois=Mercredi 11 décembre,annee=2024,numdoc=03,titre={DS03},duree=1 heure]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\fancypagestyle{enteteds}{\fancyhead[L]{\entete{\DonneesMatiere{} Durée : \DonneesDuree{}}}}
\newtcbox{\xmybox}[1][blue]{on line,
	arc=2pt,colback=#1!5,colframe=#1!50!black,boxrule=1pt,boxsep=0pt,left=2pt,right=2pt,top=1pt,bottom=2pt,fontupper=\small\sffamily}
\usepackage{soul}
\newcommand\mathcolorbox[2]{\colorbox{#1}{#2}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\thispagestyle{enteteds}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faGraduationCap,type=DS,swap}
\part{Arithmétique, logique}%<maincolor=TitreMarron,logo={\faGraduationCap},type=\DonneesTypeDoc,swap>

\nomprenomtcbox

\begin{EnvtExo}[Decoration=Points/9]%exo1
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Trouver un entier entre 1 et 20 qui divise 45 et qui ne divise pas 12.
		\item Peut-on trouver un diviseur de 30 qui ne divise pas 690 ? Pourquoi ?
	\end{enumerate}
	\item Écrire la division euclidienne de :
	\begin{enumerate}
		\item 119 par 24 ;
		\item \num{1234} par 321.
	\end{enumerate}
	\item Un fleuriste réalise des bouquets de 9 roses. Il dispose de 115 roses.
	\begin{enumerate}
		\item Combien de bouquets pourra-t-il réaliser, au maximum ? Justifier.
		\item Combien de roses lui manque-t-il pour réaliser un bouquet supplémentaire ?
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Comment s'écrivent les multiples de 9 ?
		\item Comment s'écrivent les nombres impairs ?
	\end{enumerate}
	\item En utilisant les \uline{critères de divisibilité}, étudier la divisibilité de \num{22440}­ par 2 ; 3 ; 4 ; 5 ; 9 ; 10 et 11.
\end{enumerate}

\medskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=Auto,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Points/7,CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item Compléter les tables de vérité des opérateurs $\land$ (et), $\lor$ (ou), $\ssi$ (équivalent) et $\Rightarrow$ (implique)  :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{stretch=1.15,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \land Q$ \\
			V & V & 			\\
			V & F & 			\\
			F & V & 			\\
			F & F & 			\\
		\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.15,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \lor Q$ 	\\
			V & V & 			\\
			V & F & 			\\
			F & V & 			\\
			F & F & 			\\
		\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.15,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \ssi Q$ 	\\
			V & V & 			\\
			V & F & 			\\
			F & V & 			\\
			F & F & 			\\
		\end{tblr}
		\hspace{0.25cm}
		\begin{tblr}{stretch=1.15,colspec={Q[m,c,0.6cm]Q[m,c,0.6cm]Q[1.5cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
			$P$&$Q$&$P \Rightarrow Q$ 	\\
			V & V & 					\\
			V & F & 					\\
			F & V & 					\\
			F & F & 					\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Soient P et Q deux propositions.
	\begin{enumerate}
		\item Compléter la table de vérité suivante :
		%
		\begin{center}
			\begin{tblr}{stretch=1.1,colspec={Q[1cm,c,m]Q[1cm,c,m]Q[1cm,c,m]Q[1cm,c,m]Q[2cm,c,m]Q[2cm,c,m]Q[2cm,c,m]},hlines,vlines,row{1}={lightgray}}
				$P$&$Q$&$\overline{P}$&$\overline{Q}$&$P \Rightarrow Q$&$\overline{Q} \Rightarrow \overline{P}$&$\overline{P} \Rightarrow \overline{Q}$ \\
				&&&&& \\
				&&&&& \\
				&&&&& \\
				&&&&& \\
			\end{tblr}
		\end{center}
		\item À quelle proposition simplifiée la proposition $(P \Rightarrow Q)$ est-elle équivalente ? Justifier.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer le \textbf{contraire} (simplifié) des propositions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item \og ($x = 4)$ ou ($x \pg 7)$ \fg{} ;
		\item \og ($n$ n'est pas divisible par 7) et ($n$ n'est pas divisible par 9) \fg{}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=Cx8,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Points/4,CodeDebut=\medskip]%exo3
Le \textbf{chiffrement affine} est une méthode simple de codage d'un message. À chaque lettre de l'alphabet, on commence par associer son rang dans l'alphabet, diminué de 1, comme l'indique le \xmybox{tableau} ci-dessous. On obtient un entier $x$ entre 0 et 25.
\begin{center}
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=0.8\linewidth,
			colspec={c*{13}{X[c]}},
			row{1}={font=\bfseries\sffamily,lightgray},
			row{2}={font=\sffamily}
		}
		Lettre&A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
		\textbf{Nombre}&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12 \\
	\end{tblr}
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=0.8\linewidth,
			colspec={c*{13}{X[c]}},
			row{1}={font=\bfseries\sffamily,lightgray},
			row{2}={font=\sffamily}
		}
		Lettre&N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
		\textbf{Nombre}&13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24&25\\
	\end{tblr}
\end{center}

Le \textbf{codage affine} nécessite deux clés $a$ et $b$, qui sont des entiers naturels compris entre 0 et 25. On calcule le \textbf{reste} de la \textbf{division euclidienne} de $ax+b$ par 26. On obtient un entier $y$ et on note $x \rightsquigarrow y$. On cherche à quelle lettre correspond cet entier $y$. Cette lettre code alors la lettre de départ.

\pagebreak

Dans cet exercice, on considère les clés \fbox{$\grasmaths{a=5}$ et $\grasmaths{b=7}$}.

\smallskip

Par exemple, pour coder la lettre \ccrypt{T} avec les clés $a=5$ et $b=7$ :
\begin{itemize}
	\item \ccrypt{T} est associé (d'après le \xmybox{tableau}) à $x=19$ et on calcule $5x+7=5 \times 19 + 7 = \xinteval{5*19+7}$ ;
	\item on détermine le reste de la division euclidienne de \xinteval{5*19+7} par 26, qui est \xintiiRem{5*19+7}{26} car $\xinteval{5*19+7} = 26 \times \xintiiQuo{5*19+7}{26} + \mathcolorbox{yellow!25}{\xintiiRem{5*19+7}{26}}$ ;
	\item on a ainsi \mathcolorbox{blue!25}{$19 \rightsquigarrow \xintiiRem{5*19+7}{26}$} et comme \xintiiRem{5*19+7}{26} est associé (d'après le \xmybox{tableau}) à la lettre \ccrypt{Y}, on obtient \ccrypt{T $\rightsquigarrow$ \ChiffrementAffine[a=5,b=7]{T}}.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Coder la lettre \ccrypt{E}.
	\item Coder le mot \ccrypt{TENNIS}.
	\item Décoder, en détaillant la démarche, la lettre \ccrypt{M}.
\end{enumerate}

\medskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=Cx10,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Type=Perso/{Zone de réponse libre},Compteur=false,CodeDebut=\medskip]%exo2
\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=Auto,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{EnvtExo}

\end{document}